\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=3cm,right=2cm,top=3cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{float}
\usepackage{todonotes}% Habilita tag \todo

\author{Luiz F. P. Quirino <luizfpq@gmail.com>}
\title{Tutorial para Tablets Positivo YPY\_AB10EC}
\begin{document}
%%--------------
%
\maketitle
\section*{Considerações iniciais}

O interesse deste tutorial \textbf{NÃO} é de criar meios de acesso ilícitos aos tablets Positivo YPY\_AB10EC com a firmware bloqueada pela FNDE, mas sim
facilitar o acesso às pessoas que realmente necessitam e vem tendo
dificuldades recorrentes com o sistema de cadastro do CPF, esse passo-a-passo não descaracteriza o equipamento no hardware ou software, sendo que toda a parte gráfica desenvolvida/implementada pelo MEC e pela FNDE é mantida.

\section{Softwares necessários}

\paragraph{Clicando nos links abaixo, baixe os softwares indicados e deixe-os em um cartão de memória (\textit{SD Card}), para facilitar o procedimento}

\begin{itemize}
\item
  \href{https://drive.ifsp.edu.br/s/X8e8upuNqNFYllQ}{Kingo
  ROOT}
\item
  \href{https://drive.ifsp.edu.br/s/BN6Y2qHnxOJsbeC}{ES
  File Explorer}
\end{itemize}

\section{Passo-a-passo do procedimento}

%\paragraph{Preparando o tablet que nunca foi utilizado}

\begin{enumerate}

\item
  Inicialize o sistema seguindo o processo padrão, lembre-se de ativar o
  Wi-Fi, é muito importante que tenhamos conexão com a internet para que o
  procedimento funcione corretamente.
\item
  Durante o processo de inicialização não é necessário adicionar as
  contas do Google ou da Positivo.
\item
  Avance todas as etapas deixando o equipamento nas configurações padrão
  até que a tela da FNDE seja aberta, como vemos na figura~\ref{telaFnde}.



\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics [height=150mm] {Screenshots/Screenshot_1999-12-31-23-34-27.png}
\caption{Tela de cadastro do FNDE}
\label{telaFnde}
\end{figure}


\item\label{item:googleUnlock}
  Ao chegar na tela exemplificada pela figura~\ref{telaFnde} ou na opção de inserir o CPF,
  bloqueie o aparelho usando o botão Power, após a tela apagar, pressione novamente o botão de modo a ativar novamente a tela, mas ao tocar na tela de desbloqueio selecione a opção Google ao invés do cadeado que normalmente liberaria a tela, como vemos na figura~\ref{fig:googleUnlock}.


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics [width=150mm]{Screenshots/Screenshot_1999-12-31-23-34-46.png}
\caption{Desbloqueio de tela com busca no Google}
\label{fig:googleUnlock}
\end{figure}


\item
  Lembre-se que a barra de navegação não estará habilitada, portanto,
  sempre que precisar voltar durante uma operação, terá que refazer o
  passo demonstrado no item~\ref{item:googleUnlock}.
\item\label{item:buscaGoogle}
  Na barra de busca digite `ES File Explorer', durante a digitação ele irá
  mostrar os aplicativos já instalados, vide figura~\ref{gerenciadorArquivos}.


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics [width=150mm]{Screenshots/Screenshot_2000-01-01-00-07-51.png}
\caption{Gerenciador de arquivos}
\label{gerenciadorArquivos}
\end{figure}


\item\label{item:es-file-explorer}
  Ao abrir o `Es File Explorer', teremos que  abrir a pasta
  `sdcard' e acessar a subpasta `external\_sd', dentro desta pasta iremos executar os aplicativos baixados.
  	\begin{itemize}
			\item
				Para executar os aplicativos basta abri-los, como abriria uma foto por exemplo, o Android saberá que se trata de um executável e o tratará como um programa a instalar.
  \end{itemize}
\item
  Execute o arquivo `KingoROOT.apk', após clicar no aplicativo o Android irá
  nos notificar que a instalação de aplicativos de fontes desconhecidas está bloqueada como 	  visto na figura~\ref{instalacaoBloqueada}, selecione o botão Configurações.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics [width=150mm]{Screenshots/Screenshot_2000-01-01-00-08-18.png}
\caption{Configurações de Instalação}
\label{instalacaoBloqueada}
\end{figure}

\item
  Após selecionar o botão Configurações mostrado na figura~\ref{instalacaoBloqueada}, teremos acesso a tela de configurações do sistema, visível na figura~\ref{fontesDesconhecidas}, no menu lateral esquerdo selecione a opção `Segurança' e na lista de configurações do lado direito ative a opção `Fontes Desconhecidas'.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics [width=150mm]{Screenshots/Screenshot_2000-01-01-00-08-51.png}
\caption{Ativação de Fontes desconhecidas}
\label{fontesDesconhecidas}
\end{figure}

\item
  Para executar o ROOT também precisamos liberar a depuração USB, para tanto, selecione no menu lateral esquerdo selecione o item `Opções do desenvolvedor' e na lista de configurações do lado direito ative a opção `Depuração USB', como vemos na figura~\ref{depuracaoUsb}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics [width=150mm]{Screenshots/Screenshot_2000-01-01-00-09-11.png}
\caption{Ativação de depuração USB}
\label{depuracaoUsb}
\end{figure}


\item
  Após a liberação da depuração USB e da instalação de aplicativos de
  fonte desconhecida, voltamos aos itens~\ref{item:googleUnlock} e~\ref{item:buscaGoogle}. Desta vez podemos executar o `KingoROOT.apk' sem que haja mensagem de bloqueio.

\item \label{item:kingoROOT}
  O Kingo ROOT é bastante amigável, ao abri-lo veremos um grande botão azul na parte inferior da tela, com o texto `One Click ROOT', para executar o ROOT basta clicar neste botão e aguardar alguns instantes até que o processo finalize. A figura~\ref{processoROOT} ilustra as telas que o Kingo ROOT mostrará ao usuário durante o processo.
   \begin{itemize}

			\item
				Há um tutorial com todos os procedimentos relativos ao kingo ROOT disponível em \url{https://www.kingoapp.com/ROOT-tutorials/how-to-ROOT-android-without-computer.htm} (em inglês).
			\item
				A figura~\ref{processoROOT}, ilustra as três etapas principais do kingo ROOT, sendo elas, da esquerda para a direita: Tela inicial, processo de ROOT em andamento, resultado do processo de ROOT.

  \end{itemize}


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics [width=150mm]{Screenshots/Screenshot_2000-01-01-00-10-34.png}
\caption{Processo de ROOT}
\label{processoROOT}
\end{figure}


\item
  Terminado processo de ROOT, iremos bloquear novamente o tablet(item~\ref{item:googleUnlock}), abrir o Google(item~\ref{item:buscaGoogle}) e pesquisar pelo aplicativo `Removedor de App de Sistema'. Nossa busca retornará o resultado ilustrado na figura~\ref{instalarRemovedor}, clique no botão `Instalar' (para isso teremos de configurar uma conta Google na Play Store).

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics [width=150mm]{Screenshots/Screenshot_2017-08-02-16-28-47.png}
\caption{Instalar Removedor de App de Sistema }
\label{instalarRemovedor}
\end{figure}


\item\label{item:removerAppSistema}
  Após a instalação do `Removedor de App de Sistema' temos que abrir o aplicativo e acessar o menu(canto superior direito da tela) para habilitar as funções de exibição de nome do pacote e caminho do arquivo APK, como ilustrado na figura~\ref{removerAppSistema} .
	\begin{itemize}

			\item
				Quando o fizermos seremos notificados da necessidade de aceitar o acesso ao
  ROOT, pelo Kingo ROOT, deve-se aceitar.

  \end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics [height=90mm]{Screenshots/Screenshot_2017-08-02-16-45-15.png}
\caption{Configuração do removedor de aplicativos de sistema}
\label{removerAppSistema}
\end{figure}



\item%\todo  {Itens revisados até aqui}
	Após executar o item~\ref{item:removerAppSistema} procure na lista de aplicativos por quaisquer referências aos termos `mec' e `fnde' e os remova.

	\begin{itemize}

			\item
				Para remover os aplicativos selecione-os clicando um a um, na lista mostrada pelo `Removedor de App de Sistema'  e após selecionar todos os desejados clique no botão vermelho com o texto `Desinstalar', visto na parte inferior da figura~\ref{removerAppSistema1}.
			\item
				Lembre-se de olhar com atenção, pois alguns aplicativos tem o título diferente do nome real da aplicação, como por exemplo o `system.core' selecionado na figura~\ref{removerAppSistema1}, que na verdade é o \textit{\textbf{mec}.android.powerservice}.

  \end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics [height=90mm]{Screenshots/Screenshot_2017-08-02-16-45-35.png}
\caption{Remoção de aplicativos}
\label{removerAppSistema1}
\end{figure}



\item
  Logo após remover os aplicativos, realizaremos novamente os passos indicados entre os itens~\ref{item:googleUnlock} a~\ref{item:es-file-explorer}, no entanto, ao abrirmos a pasta `external\_sd' executaremos o arquivo `es-file-explorer.apk', ao executar este instalador o `Es File Explorer' será atualizado.
\item
  Com o `Es File Explorer' atualizado, teremos um novo menu lateral que aparecerá automaticamente dentro do aplicativo, neste novo menu lateral temos que ativar as opções `Mostrar Ficheiros Ocultos' e `Explorador ROOT', como pode ser visualizado na figura~\ref{fig:remocaoArquivos}.
  \begin{itemize}
    \item Ao ativar essas opções teremos que permitir a mensagem de ROOT assim como fizemos anteriormente no removedor de aplicativos(item~\ref{item:removerAppSistema}).
  \end{itemize}



\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics [width=150mm]{Screenshots/Screenshot_2017-08-02-16-47-13.png}
\caption{Remoção de Arquivos}
\label{fig:remocaoArquivos}
\end{figure}


\item
  Depois de autorizar as permissões, vamos usar a ferramenta `Procurar'
  (Lupa), na barra inferior do Es File Explorer, buscaremos então pelo
  termo `MEC' (Veja figura~\ref{fig:buscaArquivos}) e iremos apagar todos os arquivos que aparecerem como resultado da busca.


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics [width=150mm]{Screenshots/Screenshot_2017-08-02-16-47-26.png}
\caption{Resultado da busca por arquivos}
\label{fig:buscaArquivos}
\end{figure}


\item
  Neste momento, nosso dispositivo já está completamente liberado como vemos na figura~\ref{fig:resultado}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics [width=150mm]{Screenshots/Screenshot_2017-08-02-16-56-10.png}
\caption{Resultado}
\label{fig:resultado}
\end{figure}

\item
Após a execução de todas as etapas do procedimento é importante que seja removido o aplicativo Kingo ROOT, pois o mesmo é
  responsável por propagandas e mensagens que podem incomodar o usuário.
\item
  Após a remoção do Kingo ROOT deve-se realizar um Hard Reset.
\end{enumerate}
\pagebreak


\section{Como realizar um Hard Reset}\label{hard-reset}

\begin{enumerate}

\item
  Para realizar o hard reset é importante que a bateria esteja com carga
  acima de 30\%, preferencialmente com a carga completa;
\item
  Desligue o aparelho;
\item
  Aperte juntos os botões de Power e Volume UP até o LED azul piscar,
  neste momento pode liberá-los;
\item
  Aguarde aparecer a imagem do Android com um ícone de exclamação;
\item
  Nesta tela mantenha pressionado o botão Power e dê um clique rápido no
  botão volume UP, o aparelho entrará em modo recovery, solte todos os
  botões imediatamente;
\item
  Dentro do modo recovery utilize os botões de Volume UP e Volume Down
  para navegar até a opção `wipe data/factory reset', confirme a opção
  com o botão power;
\item
  No submenu do factory reset navegue novamente até a opção `Yes --
  Delete all user data', confirme com o botão Power;
\item
  Navegue até a opção `wipe cache
  partition', confirme a opção com o botão power;
\item
  Após o procedimento, use a opção `reboot system now' com o botão Power
  e aguarde o aparelho ligar normalmente, a partir disso o aparelho estará habilitado para uso.

\end{enumerate}

%
%%--------------
\end{document}
